<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marketing on Mónica Cortiñas</title>
    <link>https://monicacortinas.net/categories/marketing/</link>
    <description>Recent content in Marketing on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2023</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2018 01:26:17 +0200</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://monicacortinas.net/categories/marketing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Criptomonedas: ¿milagro tecnológico, inversión financiera o moda pasajera?</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/cripto/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 01:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/cripto/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Esta semana se celebra en la &lt;a href=&#34;http://www.unavarra.es/&#34;&gt;UPNA&lt;/a&gt; el IX Encuentro del Observación Iberoamericano de Tributación Internacional con la colaboración de &lt;a href=&#34;https://www.unavarra.es/inarbe&#34;&gt;INARBE&lt;/a&gt; y ARPA Abogados y han tenido la amabilidad de invitarme a una mesa redonda sobre criptomonedas, para aportar, no el punto de vista fiscal, sino del mercado. Es un presentación muy breve, pero creo que en el material que voy a usar se resumen bien las distintas motivaciones que se mezclan en este mercado y se presentan algunos ejemplos, así que dejo aquí las transparencias (se usan las flechas para pasar transparencias):&lt;/p&gt;
&lt;iframe allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://criptomcortinas.updog.co/#1&#34; width=&#34;560&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;También están colgadas &lt;a href=&#34;https://monicacortinas.github.io/criptocurrencies/#1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;en github&lt;/a&gt;.
Espero que os resulten de interés. ¿Alguien más trabajando en estos temas? Si es así, ¡contadme, por favor!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué distingue a una farmacia de otra?</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/jrcs/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2018 01:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/jrcs/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Hoy estamos de enhorabuena, ya que hemos publicado un nuevo artículo en el &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/journal/journal-of-retailing-and-consumer-services&#34;&gt;Journal of Retailing and Consumer Services&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo tiene una carga emocional mayor, ya que surge de la tesis doctoral de Alberto Ibáñez, que tuve el placer de dirigir junto con mi colega Pedro Reinares en la Universidad Rey Juan Carlos y el Instituto de Empresa. Tanto la tesis como el trabajo, en el que también colabora Gyanendra Singh Sisodia, de la Ajman University, en Emiratos Árabes Unidos, se centran en el pequeño comercio y los aspectos claves para un pequeño negocio que le permiten diferenciarse de otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S096969891730560X#!&#34;&gt;trabajo completo&lt;/a&gt; está disponible en acceso libre hasta marzo.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;competencias-distintivas&#34; class=&#34;section level4&#34;&gt;
&lt;h4&gt;Competencias distintivas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;¿Qué distingue al comerciante exitoso de aquel que no lo es? En este trabajo se desarrolla el concepto de &lt;strong&gt;competencias distintas&lt;/strong&gt;, aquellas capacidades clave que son la base del éxito de algunos pequeños negocios y que permiten, en el caso de las farmacias, sobrevivir en un sector controlado por grandes cadenas de distribución, con márgenes escasos y con competencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué competencias son las más importantes en este sector?.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo presenta un análisis empírico en el que, a partir de un cuestionario en 171 establecimientos, se recoge información sobre un amplio conjunto de competencias y capacidades de las farmacias y también sobre sus resultados. Mediante un modelo de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Ecuaciones_estructurales&#34;&gt;Ecuaciones Estructurales&lt;/a&gt; detectamos cuales entre estas competencias tienen un impacto más directo en el desempeño de la farmacia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los resultados, podemos destacar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La &lt;strong&gt;imagen&lt;/strong&gt; de la farmacia es el elemento con mayor efecto en el desempeño y en los resultados. La imagen además, no solo tiene un impacto directo en el desempeño, sino que tiene un efecto indirecto a través de la mayor capacidad para controlar la estrategia de precios y gestionar los costes. Construir, por tanto, una imagen fuerte es prioritario en este negocio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;strong&gt;gestión del conocimiento&lt;/strong&gt; es la segunda competencia más relacionada con el desempeño. El conocimiento de los clientes, tendencias y segmentos en el mercado posibilita el ajuste de la política de precios con la demanda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por último, el &lt;strong&gt;control en la gestión&lt;/strong&gt; es la tercera competencia más importante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como puede observarse, son dos aspectos muy relacionados con el &lt;strong&gt;marketing&lt;/strong&gt; y con el &lt;strong&gt;mercado&lt;/strong&gt; las competencias clave en este sector, sin perder de vista el control en todos los aspectos relacionados con este negocio.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Private Sales Clubs: A 21st Century Distribution Channel</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/jim2017/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 01:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/jim2017/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El nuevo número del &lt;em&gt;Journal of Interactive Marketing&lt;/em&gt; incluye &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.intmar.2016.09.001&#34;&gt;este trabajo: 10.1016/j.intmar.2016.09.001&lt;/a&gt; con mis compañeros Roger Betancourt, Raquel Chocarro José Miguel Múgica y Margarita Elorz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un trabajo empírico, en el que presentamos una aplicación al caso de los clubs privados de ventas, como &lt;a href=&#34;https://secure.es.vente-privee.com/authentication/Portal/ES&#34;&gt;Vente Privée&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://es.privalia.com/public/&#34;&gt;Privalia&lt;/a&gt; del marco conceptual desarrollado en &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.intmar.2015.09.002&#34;&gt;este trabajo&lt;/a&gt; El análisis de los servicios permite comprobar como, por ejemplo, los consumidores intercambian tiempo de espera por descuentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Cualquier comentario o sugerencia es bienvenida!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo artículo: Channel Choice in the 21st Century: The Hidden Role of Distribution Services</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/jim2016/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2016 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/jim2016/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El nuevo número del &lt;em&gt;Journal of Interactive Marketing&lt;/em&gt; incluye &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1094996815000456?via%3Dihub&#34;&gt;este trabajo: 10.1016/j.intmar.2015.09.002&lt;/a&gt; con mis compañeros Roger Betancourt, Raquel Chocarro José Miguel Múgica y Margarita Elorz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un trabajo principalmente conceptual, en el que presentamos un marco teórico para reflejar el cambio que han supuesto las tecnologías de información en los canales de distribución y los servicios que estos prestan, principalmente al permitir separar la producción y distribución de los servicios. ¡Cualquier comentario o sugerencia es bienvenida!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cierre Congreso Aemark2015</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/aemark2015_cierre/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/aemark2015_cierre/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Durante los días 9, 10 y 11 de septiembre hemos podido disfrutar de la presencia de casi 200 colegas de marketing procedentes de universidades españolas y latinoamericanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Congreso, organizado por &lt;a href=&#34;http://www.aemark.es/&#34;&gt;AEMARK&lt;/a&gt; junto con el comité local, ha celebrado su XXVII Edición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener la oportunidad de participar en el comité local ha supuesto todo un reto este año. Los aspectos administrativos de la organización están alejados de las habilidades que requiere nuestra tarea académica habitual. Sin embargo, podemos valorar muy positivamente la experiencia. Tanto las lecciones aprendidas como, sobre todo, la oportunidad de estar en contacto con tantos compañeros durante el proceso de envío de comunicaciones, revisión, inscripciones y finalmente el congreso han merecido la pena sin duda. Los tres días del congreso han sido la feliz culminación de todo un año de trabajo, así que no me resisto a explicar en esta entrada en qué ha consistido el congreso.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;doctoral-colloquium&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Doctoral Colloquium&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El miércoles 9 de septiembre, antes de la inauguración oficial del congreso, se celebró el primer Doctoral Colloquium de Aemark, en el que nueve estudiantes de doctorado pudieron compartir sus propuestas y recibir comentarios de investigadores “senior”. Hasta el momento, en el área de marketing no existía un coloquio de este tipo en España. Los Doctoral Colloquium son una vía estupenda para recibir feed-back muy valioso de investigadores veteranos, además de servir para establecer relaciones con otros doctorandos en la misma situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;aemark1.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el colloquium, tuvo lugar la apertura del congreso y una recepción en el &lt;a href=&#34;http://pamplonetario.org/&#34;&gt;Planetario&lt;/a&gt; de Pamplona (Pamplonetario). Parece mentira, pero ha sido la primera vez que he podido conocer las estrellas que se ven el el cielo nocturno de Pamplona.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;jueves-10-de-septiembre&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Jueves, 10 de septiembre&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El jueves empezamos el día con mal pie. Pese a las pruebas técnicas previas, en el momento del estreno ¡nada funciona! Pasado el pánico inicial y tras superar los problemas con las versiones del software de los portátiles, conexiones con los cañones etc… tuvimos un primer grupo de sesiones paralelas y, tras la pausa, la &lt;strong&gt;sesión con los editores&lt;/strong&gt;. Este año, los invitados eran Gita V. Johar, editora del &lt;a href=&#34;http://www.ejcr.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Journal of Consumer Research&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Constantine S. Katsikeas, editor del&lt;a href=&#34;https://www.ama.org/publications/JournalOfInternationalMarketing/Pages/current-issue.aspx&#34;&gt;&lt;strong&gt;Journal of International Marketing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; y Shintaro Okazaki, editor del&lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/loi/ujoa20#.VfqPoJfNI-o&#34;&gt;&lt;strong&gt;Journal of Advertising&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;aemark2.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las sesiones paralelas presentamos dos trabajos: “Creación de satisfacción y lealtad en nuevos canales : Private sales clubs” y “Fuentes de información y compra en los servicios de experiencia y creencia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;aemark3.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por la tarde, dos novedades: una sesión de póster (habitual en otros congresos pero nueva en Aemark) y una sesión profesional en la que &lt;a href=&#34;http://www.esmeraldadiazaroca.com/&#34;&gt;Esmeralda Díaz Aroca&lt;/a&gt; nos habló de &lt;strong&gt;Personal Branding y Carlos Mínguez de GfK&lt;/strong&gt; compartió algunas nuevas tendencias en &lt;strong&gt;Investigación de Mercados&lt;/strong&gt; como el impacto del “Smart Data” tanto en las metodologías de recogida de información como en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar la jornada, como no podía ser de otra manera en Pamplona, &lt;strong&gt;Juevintxo&lt;/strong&gt; en el Casco Viejo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;viernes-11-de-septiembre&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Viernes, 11 de septiembre&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;aemark4.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes no podía ser menos intenso: tras una primera tanda de sesiones paralelas, Gita V. Johar ofreción la conferencia invitada, en la que introdujo en concepto de “Caracterización egocéntrica” y describió los&lt;a href=&#34;https://scholar.google.es/scholar?hl=es&amp;amp;q=Johar+egocentric&amp;amp;btnG=&amp;amp;lr=&#34;&gt;experimentos&lt;/a&gt; que han realizado en torno a esta idea. &lt;strong&gt;¿Nos definimos por las cosas que poseemos o las cosas que poseemos nos definen?&lt;/strong&gt; Los conceptos que maneja son realmente provocadores y abren caminos de investigación con un impacto potencial en el marketing B2C importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de comer, momento importante y emotivo con la entrega del &lt;strong&gt;Premio a la Trayectoria&lt;/strong&gt; a Ignacio Cruz Roche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tras otra tanda de sesiones paralelas, llegó la sesión de clausura y la &lt;a href=&#34;http://www.aemarkcongresos.com/congreso2015/es/galeria/fotos/galeria-fotografica-viernes-11-clausura-y-cena&#34;&gt;entrega de premios&lt;/a&gt;. ¡Enhorabuena a todos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;aemark5.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar con buen pie, cena en el &lt;a href=&#34;http://www.hreuropa.com/&#34;&gt;Hotel Europa.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;http://www.aemarkcongresos.com/congreso2015/es/&#34;&gt;página del congreso&lt;/a&gt; se pueden consultar los documentos de todas la comunicaciones presentadas, así como muchísimas más fotos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡Y el año que viene, nos iremos a León!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;section&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;section-1&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Customer heterogenity in the development of e-loyalty</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/jrim/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/jrim/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El nuevo número del &lt;em&gt;Journal of Research in Interactive Marketing&lt;/em&gt; incluye &lt;a href=&#34;http://www.emeraldinsight.com/doi/full/10.1108/JRIM-07-2014-0044&#34;&gt;este trabajo&lt;/a&gt; con mis compañeras Raquel Chocarro y Marisa Villanueva. En este trabajo detectamos segmentos implícitos de clientes en la formación de lealtad a canales electrónicos teniendo en cuenta la heterogeneidad no observada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XXVII Congreso de Marketing Aemark 2015</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/congreso-aemark2015/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/congreso-aemark2015/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El área de marketing de la UPNA estamos organizando la &lt;a href=&#34;http://www.aemarkcongresos.com/congreso2015/es/&#34;&gt;XXVII edición del Congreso de Marketing Aemark&lt;/a&gt; que se celebrará en Pamplona los días 9, 10 y 11 de septiembre. Esta está siendo una experiencia completamente nueva y sumamente enriquecedora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda una semana para el envío de comunicaciones. Se aceptan propuestas de ponencias, trabajos en curso y propuestas de póster en Comportamiento del Consumidor y Consumo, Marketing Estratégico, Innovación y Decisiones de Producto y Marca, Comunicación y Ventas, TIC, e-marketing y mobile marketing, Distribución Comercial y Gestión Minorista, Marketing Multisectorial, Ética y Responsabilidad Corportiva y, por último, Docencia en Marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como veis, contenidos muy variados para un congreso que promete. Como aperitivo, el miércoles 9 tendremos un Doctoral Colloquium donde estudiantes de doctorado podrán debatir sus propuestas con investigadores con muchísima experiencia. El jueves y viernes, además de las sesiones generales de ponencias, tendremos una sesión especial &lt;em&gt;“Meet the editors”&lt;/em&gt; con dos editores de revistas internacionales de alto impacto y una sesión especial &lt;em&gt;“Casos de Éxito”&lt;/em&gt; donde intercambiaremos experiencias con directivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes cerraremos con Cena de Clausura en la que, esperamos, la gastronomía navarra sepa estar a la altura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Imagen de marca, posicionamiento social y RSC</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/cocacola-espania/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/cocacola-espania/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;finales-de-año.-2013&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Finales de año. 2013&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Coca Cola es la tercera marca más valiosa del mundo y &lt;strong&gt;la marca de la felicidad&lt;/strong&gt;. Sin embargo, un terremoto está a punto de sacudir su imagen en España. El &lt;a href=&#34;http://www.elperiodico.com/es/noticias/economia/embotelladora-coca-cola-plantea-una-reestructuracion-que-afectara-1200-empleados-2909669&#34;&gt;9 de diciembre de 2013&lt;/a&gt;, Coca-Cola Iberian Partners, que agrupa a las siete embotelladoras de la marca en España, anuncia un ERE que afectaría a 1.200 empleados. La repercusión en medios de comunicación fue inmediata y al mismo tiempo, comenzaron las movilizaciones de trabajadores. Para tratar de contrarestar este efecto, Coca Cola Iberian Partners lanza un comunicado de prensa a toda página en los principales medios, en el que &lt;strong&gt;se desvincula&lt;/strong&gt; de The Coca-Cola Company:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;comunicado.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estas explicaciones no son suficientes para la opinión pública y rápidamente aparecen las primeras llamadas al &lt;strong&gt;boicot&lt;/strong&gt; a la marca, mientras que algunos &lt;strong&gt;directivos&lt;/strong&gt; aficionados a &lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2014/04/03/actualidad/1396555027_247487.html&#34;&gt;apagar el fuego con gasolina&lt;/a&gt; no contribuyen a calmar los ánimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;nuevalata.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;estrategia de comunicación&lt;/strong&gt; de la marca fue la más sensata en estas circunstancias: reducir al mínimo la presencia en los medios y mantener un perfil bajo. Durante el resto del año, no se emitio en televisión ninguna nueva campaña y la presencia en el resto de medios fue mínima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las &lt;strong&gt;consecuencias&lt;/strong&gt; de la situación, sin embargo, son demoledoras en el mercado y se estima que&lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2014/06/18/actualidad/1403079450_261813.html&#34;&gt;la marca pierde un 50% de sus ventas en la zona centro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;diciembre-2014&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Diciembre 2014&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A finales de 2014, Coca Cola se lanza al contrataque con el ánimo de recuperar posiciones y con la campaña &lt;em&gt;“Desde siempre, mucho más que un refresco”&lt;/em&gt; en la que se &lt;strong&gt;recalcan los valores sociales de la marca:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/DLRpROLC6wc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;abril-2015&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Abril 2015&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;cocacola3.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por desgracia para Coca Cola, la última palabra sobre este tema no estaba dicha y &lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/2015/04/15/552e3ea3268e3eb7158b456f.html&#34;&gt;el 15 de abril de 2015&lt;/a&gt;, el Tribunal Supremo declara la nulidad de los despidos y las redes sociales vuelven a incendiarse. Esta vez, la marca opta de nuevo por la presencia en medios escritos, pero en lugar de utilizar el formato “comunicado” lanza directamente un mensaje:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hoy es el primer día para un nuevo futuro juntos. Gracias por confiar en Coca Cola.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;cocacola4.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La empresa afirma que &lt;a href=&#34;http://cincodias.com/cincodias/2015/04/15/empresas/1429087632_907339.html&#34;&gt;pretende poner punto y final a la crisis e iniciar una nueva fase&lt;/a&gt; ¿Pero, es suficiente con que la marca proponga pasar página para que lo hagan también sus consumidores?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ha-sido-buena-la-estrategia-de-comunicación-de-coca-cola-durante-la-crisis&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;¿Ha sido buena la estrategia de comunicación de Coca Cola durante la crisis?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que la imagen de Coca Cola ha sufrido mucho durante este tiempo y que su estrategia de comunicación no ha sido efectiva contrarestando los efectos negativos. Ahora bien, ¿la estrategia de comunicación ha sido mala? En mi opinión, &lt;strong&gt;no había muchas alternativas&lt;/strong&gt;. ¿Dónde ha estado el &lt;strong&gt;error&lt;/strong&gt;? &lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/2014/02/17/53020bbde2704ebb668b4570.html&#34;&gt;En febrero de 2014&lt;/a&gt; el presidente de Coca Cola España declaraba:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es mi empresa y no es mi ERE&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, CocaCola Iberian Partners no es su empresa pero &lt;strong&gt;sí es su marca&lt;/strong&gt; y la marca es el corazón y el gran intangible de The Coca Cola Company (más de 80.000 millones de dólares según &lt;a href=&#34;http://www.bestglobalbrands.com/2014/ranking/&#34;&gt;Interbrand 2014&lt;/a&gt;). Considerar la gestión de la marca como un tema puramente de marketing o comunicación que puede llevarse de manera independiente de otros aspectos como la gestión de la cadena de valor o la política de recursos humanos puede tener consecuencias graves para el principal activo de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos canales para servicios</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/new_channels/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/new_channels/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Estamos trabajando en un proyecto sobre relaciones entre canales para la comercialización de servicios. Ya tenemos algunos resultados preliminares que discutiremos la próxima semana en un seminario. Os dejo las transparencias (al final de la entrada) y una pequeña descripción de las primeras implicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;el-consumidor-omnichannel&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;El consumidor Omnichannel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El consumidor omnichannel utiliza todos los canales a su disposición para sus compras, ya sea para buscar información como para realizar finalmente la compra. Para describir este comportamiento surgen términos como &lt;strong&gt;showrooming&lt;/strong&gt; que describe las prácticas por las que un consumidor examina un producto en una tienda física para comprarlo después más barato en Internet, también denominado en ocasiones &lt;strong&gt;&lt;em&gt;free riding&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; o la capacidad &lt;strong&gt;lock-in&lt;/strong&gt; para describir que un canal tiene más capacidad para retener a los clientes que otros, de manera que el consumidor que busca información en ese canal, acabará comprando en él.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;los-servicios-en-e-commerce&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Los servicios en e-commerce&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La comercialización de servicios por Internet, no es por supuesto ajena a esta tendencia pero existen menos evidencias sobre cuales son las relaciones que se establecen entre los distintos canales. ¿Las conclusiones que valen para la compra de un televisor son también válidas para la contratación de un viaje?¿Y de un abogado? En nuestro proyecto, clasificamos a los servicios en tres categorías:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Servicios de &lt;strong&gt;búsqueda&lt;/strong&gt;: Podemos saber con anticipación qué es exactamente lo que estamos comprando y tienen por tanto riesgo bajo. Por ejemplo, cuando compramos un ticket de transporte, es poco probable que tengamos sorpresas en cuanto al horario, asiento elegido u origen y destino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servicios de &lt;strong&gt;experiencia&lt;/strong&gt;: Hay incertidumbre sobre el propio servicio y hasta después de disfrutarlo no podemos evaluarlo por completo. Por ejemplo, cuando elegimos una película, un restaurante o un hotel de vacaciones, no podemos saber previamente si el servicio será exactamente lo que esperamos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servicios de &lt;strong&gt;creencia&lt;/strong&gt;: El nivel de incertidumbre es el mayor de todos ya que para determinados servicios, la evaluación es difícil &lt;strong&gt;incluso después&lt;/strong&gt; de haber recibido el servicio. ¿La reparación que nos han hecho en el coche era realmente necesaria?¿el asesoramiento legal ha sido óptimo?¿cómo hubiera respondido nuestro seguro si hubiéramos tenido un siniestro? En los servicios de creencia, el cliente no está capacitado para asegurar la calidad del servicio, incluso a posteriori.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;canales-de-información-en-servicios-de-experiencia-y-creencia&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Canales de información en servicios de experiencia y creencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el trabajo analizamos con datos empíricos las diferencias en la búsqueda de información en los servicios con más incertidumbre para el consumidor: los de experiencia y creencia. ¿Qué fuentes de información pueden utilizar los consumidores?:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&#34;header&#34;&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Personales&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;No personales&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Offline&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Comerciales&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Tienda&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Publicidad&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No comerciales&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Boca oreja&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Medios&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;Online&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Comerciales&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;e-mail&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Web&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No comerciales&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Redes sociales&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Webs externas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Observamos como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En los servicios de creencia &lt;strong&gt;se usan menos fuentes&lt;/strong&gt; de información: Los consumidores no creen que vayan a poder llegar a conclusiones exactas sobre el resultado esperado, así que no se molestan en invertir demasiado tiempo en una búsqueda intensiva de fuentes. Eso implica que la información contenida en cada tipo de fuente &lt;strong&gt;va a ser crítica&lt;/strong&gt; para la decisión del consumidor. Las empresas que comercializan estos servicios deben cuidar al detalle la información disponible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En los servicios de creencia, &lt;strong&gt;las fuentes personales&lt;/strong&gt; son mucho más importantes que las impersonales. En este contexto de riesgo, se considera más fiable la información proporcionada por las personas que la información estandarizada. Por tanto, se deben &lt;strong&gt;cuidar al máximo las interacciones&lt;/strong&gt; con el cliente, ya sean en contexto físicos como online.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En los servicios de creencia, las &lt;strong&gt;fuentes offline&lt;/strong&gt; siguen siendo superiores a las online. La experiencia en la oficina todavía proporciona más información a los consumidores que la experiencia online. Detalles como el aspecto de los muebles o la ropa que lleva un abogado proporcionan una &lt;strong&gt;tangibilización&lt;/strong&gt; del servicio difícil de superar con la elección de colores o tipografías de una página web.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;canales-de-contratación&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Canales de contratación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la compra, la &lt;strong&gt;web&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;establecimiento físico&lt;/strong&gt; están prácticamente igualados para la contratación de servicios de experiencia. Los canales personales online (redes sociales, chats e e-mail) suponen casi un 5% de la contratación. En servicios de creencia, sin embargo, &lt;strong&gt;casi el 80% de las compras se producen en el establecimiento&lt;/strong&gt;. El canal offline es el preferido en la contratación, especialmente entre aquellos consumidores que ya habían utilizado este canal en la búsqueda de información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El canal offline tiene &lt;strong&gt;un efecto lock-in&lt;/strong&gt; importante en servicios de experiencia y servicios de creencia. Los consumidores que han visitado el establecimiento para buscar información, tienden a contratar en el mismo lugar. Ahora bien, &lt;strong&gt;¿dónde es este lock-in menor, en servicios de experiencia o de creencia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los servicios de creencia tienen un &lt;strong&gt;lock-in menor&lt;/strong&gt; que los de experiencia. En general, el proceso de búsqueda de información es más largo y laborioso y se extiende en el tiempo, por lo que la retención del canal físico es menor que experiencia. Si visitamos hoy una agencia de viajes y nos hacen una oferta atractiva, es probable que la contratemos en el mismo momento o al día siguiente. Si nos dan un presupuesto en una correduría de seguros, es probable que esperemos a recibir otros presupuestos y podemos acabar contratando online.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;implicaciones&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Implicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Qué implicaciones tienen estos resultados? Debemos tener cuidado cuando analizamos los datos de contrataciones por canal en servicios de creencia. Podemos observar un crecimiento del canal online y dar por supuesto que debemos &lt;strong&gt;desplazar recursos&lt;/strong&gt; del canal físico al e-commerce pero, dados estos resultados, esta estrategia podría ser sumamente perjudicial para los resultados de &lt;strong&gt;ambos canales&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gamificación: Simuladores de empresa. ¡3, 2, 1 Fight!</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/simuladores/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/simuladores/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;gamificación&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Gamificación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En los últimos tiempos se está imponiendo un nuevo “palabro”: gamificación, entendida como la utilización de técnicas propias del juego lúdico para el aprendizaje en entornos profesionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ventajas de la gamificación tienen que ver con la mayor motivación de los participantes, al aumentar el interés en una actividad a priori aburrida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta entrada no es discutir en detalle las ventajas e inconvenientes de esta aproximación al aprendizaje, sino describir una de las herramientas más populares en las Facultades de Economía y Empresa que pueden enmarcarse en esta tendencia. los simuladores de empresa y de marketing.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;simuladores-empresariales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Simuladores empresariales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los simuladores de empresa tienen muchos años de vida. En mi facultad, se vienen utilizando con éxito desde hace 20 años y durante este tiempo hemos podido contrastar su utilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este tipo de simuladores, se presenta a los estudiantes un mercado o industria determinado en el que existen varias empresas. Los estudiantes gestionan una de estas empresas y toman decisiones sobre distintos aspectos del negocio pudiendo observar los resultados de estas decisiones a lo largo de varios periodos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;ventajas-de-la-utilización-de-simuladores&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Ventajas de la utilización de simuladores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La introducción de estas técnicas en el aula proporciona distintas ventajas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La utilización de herramientas informáticas &lt;strong&gt;similares a los videojuegos&lt;/strong&gt; siempre resulta atractiva para los estudiantes por lo que se muestran predispuestos a participar con mayor motivación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los simuladores son &lt;strong&gt;competitivos&lt;/strong&gt; por definición. Los estudiantes pueden competir con máquinas, con estudiantes de otros centros o con los propios compañeros de clase. Especialmente en el último caso, este elemento competitivo multiplica la motivación y hace que se muestren mucho más involucrados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dejando a un lado la motivación, introducen en el aula aspectos relativos al &lt;strong&gt;riesgo&lt;/strong&gt; y la &lt;strong&gt;incertidumbre&lt;/strong&gt; que son difíciles de transmitir en otros formatos. Como decía en el &lt;a href=&#34;http://mudeupna.blogspot.com.es/2015/02/simuladores.html&#34;&gt;blog del MUDE&lt;/a&gt;, en las materias tradicionales, hay relativamente poca incertidumbre. Los estudiantes saben que si estudian mucho y preparan bien un examen es muy probable que saquen una nota alta. Además, en un examen normalmente hay respuestas claramente correctas y respuestas incorrectas. En un simulador, al igual que en la vida real, los resultados que se obtienen dependen, no solo de las acciones propias, sino también las de los demás. Los estudiantes se ven forzados a trabajar bajo escenarios de previsiones distintos y a prever las posibilidades de ocurrencia de cada uno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Específicamente en el campo del marketing y la empresa, los simuladores son especialmente útiles para mostrar la &lt;strong&gt;interrelación entre las distintas áreas de negocio&lt;/strong&gt;. El diseño de los planes de estudios hace que, muchas veces los estudiantes perciban las materias como parcelas cerradas autoconclusivas. Las simulaciones hacen que comprendan mejor que, por ejemplo, es imposible tomar decisiones de marketing sin controlar sus implicaciones financieras.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;qué-simulador&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué simulador?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existen multitud de simuladores que podemos utilizar. No es mi propósito en esta entrada describir todos ellos, sino solamente destacar algunas características que, en mi opinión, destacan en aquellos con los que personalmente he tenido experiencia docente. En los últimos años, he utilizado en distintas clases cuatro simuladores: &lt;a href=&#34;http://web.stratxsimulations.com/simulation/strategic-marketing-simulation/&#34;&gt;Markstrat&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://globstrat-academy.com/&#34;&gt;Globstrat&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://ilsworld.com/&#34;&gt;MarketPlace&lt;/a&gt;y &lt;a href=&#34;http://quantrack.net/simuladorquantum.htm&#34;&gt;Quantum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos de ellos, Globstrat y Marketplace, tienen un enfoque de estrategia general, mientras que Markstrat y Quantum de centran más en la estrategia de marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos algunos detalles más:&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;markstrat&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Markstrat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;markstrat.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://web.stratxsimulations.com/simulation/strategic-marketing-simulation/&#34;&gt;Markstrat&lt;/a&gt; es uno de los simuladores con más solera. Nacido en INSEAD hace más de treinta años, durante este tiempo ha evolucionado incorporando todas las capacidades que permite la web sin cambiar su esencia inicial. Es sencillo pero potente, especialmente adecuado para cursos de marketing estratégico y para tratar los conceptos de segmentación y posicionamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años, han desarrollado una herramienta Live, que permite el acceso a los estudiantes a través de un navegador web de forma muy atractiva y además es útil para el profesorado, ya que no es necesario ocuparse de ningún aspecto relativo a la simulación como tal, sino ocuparse del diagnóstico del desempeño de los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;marketplace&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Marketplace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;marketplace.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ilsworld.com/&#34;&gt;MarketPlace&lt;/a&gt; es una simulación de Interactive Learning Solutions que destaca por ser sumamente flexible a la hora de acomodarse a distintos cursos y enfoques. Es muy personalizable en cuanto a las decisiones a incluir. Esto permite que pueda ser útil en cursos básicos de empresa y cursos avanzados de estrategia. También destaca por ser una de las más detalladas en aspectos relativos a Comercio Internacional y Dirección de Operaciones. Al igual que Markstrat, funciona completamente en entorno web, con claves de acceso distintas para estudiantes e instructores.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;globstrat&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Globstrat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;globstrat.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://globstrat-academy.com/&#34;&gt;Globstrat&lt;/a&gt; es otro simulador web, enfocado a cursos de dirección estratégica muy adecuado para tratar temas de Cuadro de Mando Integral y Triple Línea de Base. Tiene un atractivo visual menor que los dos anteriores, pero sin embargo, permite es especialmente adecuada para tratar los aspectos de riesgo e incertidumbre que mencionaba al principio de la entrada. La información que se proporciona a los participantes es aparentemente sencilla, pero pronto, estos participantes descubren que tiene implicaciones mayores de las esperadas. Las herramientas de diagnóstico para el intructor también están muy bien desarrolladas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;quantum&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Quantum&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;Quantum.gif&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestras clases de grado, actualmente estamos utilizando &lt;a href=&#34;http://quantrack.net/simuladorquantum.htm&#34;&gt;Quantum&lt;/a&gt;, creado en España por compañeros de la &lt;a href=&#34;http://www.uc3m.es/Inicio&#34;&gt;UC3M&lt;/a&gt;. Quantum funciona con instalación de software, de manera que instructores y participantes acceden a la simulación desde sus respectivos programas. En Quantum, distintos equipos compiten por hacerse un hueco en un mercado de emergente para un nuevo producto tecnológico. Entre los puntos fuertes del simulador, están los aspectos referidos al marketing estratégico y la profundidad de la información que se proporciona a los participantes, por lo que también es útil para repasar aspectos relativos a Investigación de Mercados. Además, a diferencia de las demás opciones, que cobran licencias individuales por participante, Quantum tiene un esquema de licencias fijas para un curso o semestre, por lo que es mucho más económico en el caso de grupos de estudiantes numerosos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
