<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Mónica Cortiñas</title>
    <link>/es/categories/blogs/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2019</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 May 2017 08:26:17 +0200</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/es/categories/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Recursos para presentaciones y blogs (II) </title>
      <link>/es/post/recursosgraficos2/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/es/post/recursosgraficos2/</guid>
      <description>


&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;propio.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://mcrecursosdocentes.blogspot.com.es/2015/04/recursos-para-presentaciones-y-blogs-i.html&#34;&gt;entrada anterior&lt;/a&gt; repasaba fuentes de imágenes que podemos utilizar y algunas herramientas básicas de edición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta entrada vamos a ir un paso más allá, viendo cómo podemos crear exactamente el material que necesitamos ya sea incluir &lt;strong&gt;texto e imagen&lt;/strong&gt;, hacer un &lt;strong&gt;gráfico&lt;/strong&gt;, un &lt;strong&gt;infográfico&lt;/strong&gt; o incluso… (bueno, la sorpresa para el final). Empecemos por las composiciones de texto e imagen.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;textoimagen&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;texto+imagen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando queremos incorporar texto rápidamente a una imagen de forma que quede visualmente atractiva, no hay nada tan eficaz como &lt;a href=&#34;https://buffer.com/pablo#&#34;&gt;PABLO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;pablo.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si buscamos más potencia, &lt;a href=&#34;https://www.canva.com/&#34;&gt;Canva&lt;/a&gt; es mi herramienta favorita. La imagen que abre esta entrada está editada en Canva. Su utilización es totalmente gratuita si incluimos nuestras propias imágenes o parte de las imágenes de su banco y permite crear desde banners hasta posters con múltiples disposiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.picmonkey.com/&#34;&gt;PicMonkey&lt;/a&gt;, que mencionaba en la entrada anterior también es muy bueno en esto.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;graficos-e-infograficos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Gráficos e Infográficos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://piktochart.com/&#34;&gt;Piktochart&lt;/a&gt; es la primera herramienta para gráficos que quiero mencionar. Piktochart no solo sirve para hacer gráficos, sino que tiene muchas más opciones, pero es especialmente adecuada para esta tarea:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;untitledreport.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Otra opción muy completa es &lt;a href=&#34;https://www.visme.co/&#34;&gt;Visme&lt;/a&gt;. Visme permite además hacer presentaciones completas y la creación de banners y tiene la ventaja con respecto a piktochart de que nos permite generar código para contenido embebido con una cuenta gratuita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y dejo para el final la herramienta más popular y probablemente la más potente: &lt;a href=&#34;http://infogr.am/&#34;&gt;infogr.am&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;869&#34; scrolling=&#34;no&#34; src=&#34;//e.infogr.am/graficos-07342957?src=embed&#34; style=&#34;border: none;&#34; width=&#34;550&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;bonus-mapas-conceptuales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Bonus: Mapas Conceptuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por último, pero no peor, quiero mencionar una herramienta especialmente adecuada para la preparación de materiales docentes. &lt;a href=&#34;https://www.mindomo.com/es/mindmap&#34;&gt;Mindomo&lt;/a&gt; permite crear Mapas Conceptuales interactivos. No es ni mucho menos la única herramienta para elaborar estos mapas, pero tiene características muy atractivas, como el hecho de poder editar simultáneamente los mapas con los estudiantes o el poder incluir todo tipo de material complementario como vídeos, imágenes y enlaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pulsa en la imagen para ver el potencial de Mindomo en este resumen de las dos últimas entradas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mindomo.com/mindmap/material-visual-cad2decf2a1d4f9daddc20df6a8af0e7&#34;&gt;&lt;img src=&#34;slide_0.png&#34; alt=&#34;Resumen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Te ha parecido útil este material?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursos para presentaciones y blogs (I) </title>
      <link>/es/post/recursosgraficos/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/es/post/recursosgraficos/</guid>
      <description>


&lt;div id=&#34;recursos-graficos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Recursos gráficos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ya sea para una entrada en un blog, una presentación con transparencias o una página web, la utilización de imágenes es casi imprescindible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, ¿de dónde sacamos estas imágenes? Más allá de una búsqueda en Google Images, en esta entrada quiero repasar fuentes y recursos para &lt;strong&gt;encontrar imágenes&lt;/strong&gt; atractivas y de calidad y algunas &lt;strong&gt;herramientas de edición&lt;/strong&gt;. En la siguiente entrada repasaré opciones para diseñar &lt;strong&gt;nuestros propios recursos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;fuentes-de-imagenes-de-uso-libre&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Fuentes de imágenes de uso libre&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un aspecto fundamental a la hora de utilizar imágenes ajenas es asegurarnos de no estar incumpliendo los derechos de propiedad intelectual de los autores. Por eso, si vamos a utilizar &lt;strong&gt;Google Imágenes&lt;/strong&gt; como buscador, una buena práctica es acostumbrarse a utilizar la opción “Derechos de Uso” dentro de “Herramientas de Búsqueda”:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;google.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si necesitamos imágenes atractivas y de calidad, hay otras fuentes que pueden proporcionar recursos de mayor calidad. La primera opción es &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34;&gt;flickr&lt;/a&gt;, donde podemos hacer una búsqueda de imágenes con licencia Creative Commons. Además, existen &lt;strong&gt;bancos de imágenes&lt;/strong&gt; de uso libre donde podemos encontrar fotos impresionantes. A continuación, os dejo los enlaces de los que más utilizo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jaymantri.com/&#34;&gt;Jay Mantri&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://startupstockphotos.com/&#34;&gt;Start Up Stock Photos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://unsplash.com/&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos utilizar también &lt;strong&gt;buscadores de bancos de imágenes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://stocksnap.io/&#34;&gt;Stock Snap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.morguefile.com/&#34;&gt;Morguefile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pixabay.com/en/&#34;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pexels.com/&#34;&gt;Pexels&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sitebuilderreport.com/stock-up&#34;&gt;Stock Up&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como veis, los recursos son infinitos ¡ahora no hay excusas para no usar buenas fotos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo que buscamos, no es una imagen sino un &lt;strong&gt;dibujo o icono&lt;/strong&gt; también tenemos grandes opciones:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flaticon.com/&#34;&gt;flaticon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freepik.com/free-vectors/icons&#34;&gt;freepic&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.iconarchive.com/commercialfree.html&#34;&gt;IconArchive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podéis ver, podemos encontrar recursos gráficos mucho mejores que, por ejemplo, las imágenes prediseñadas de Office.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;hand-drawn-parisian-elements_23-2147506652.jpg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.freepik.com/free-photos-vectors/love&#34;&gt;Love vector designed by Freepik&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;recursos-de-edicion&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Recursos de edición&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vale, ya tengo mi imagen, pero no es exactamente lo que quiero…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una vez seleccionada una imagen, a veces necesitamos hacer algunas modificaciones. Si vamos a utilizar la imagen en una página web,siempre es recomendable &lt;strong&gt;optimizarla&lt;/strong&gt; para que no ralentice la carga de la página. &lt;a href=&#34;http://webresizer.com/resizer/&#34;&gt;Web Resizer&lt;/a&gt; hace exactamente eso de forma rápida y sencilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras veces, no nos gusta demasiado el fondo de la imagen o queremos destacar una determinada parte, recortar o cambiar el tamaño. Podemos utilizar Adobe Photoshop u otros programas pero también disponemos de herramientas web que permiten esta &lt;strong&gt;edición rápida&lt;/strong&gt; sin necesidad de ninguna instalación y de forma muy sencilla e intuitiva. Entre todas las opciones, a mi me gustan especialmente dos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pixlr.com/&#34;&gt;pixrl.com&lt;/a&gt; permite hacer todas estas cosas en un tiempo récord. Por ejemplo, utilizando la herramienta focal en la imagen anterior, en menos de treinta segundos, podemos obtener esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;2.jpg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.picmonkey.com/&#34;&gt;PicMonkey&lt;/a&gt; es otra herramienta muy popular. En este caso hay bastantes opciones que son de pago, pero las funciones gratuitas nos permiten dar rápidamente un aire nuevo a una imagen:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;PicMonkey.jpg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;img&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con estas herramientas será suficiente para la mayoría de los casos. Sin embargo, si queremos ir un paso más allá y diseñar imágenes con nuestros propios textos, gráficos o infogramas, hay otras opciones más adecuadas a las que dedicaré la siguiente entrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y tú, dónde encuentras las imágenes que utilizas?¿Usas herramientas de edición?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Primeros pasos en blogger</title>
      <link>/es/post/blogger_primeros_pasos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/es/post/blogger_primeros_pasos/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Recientemente he tenido el placer de impartir unas clases prácticas para estudiantes del Máster en Formación de Profesorado de Secundaria sobre herramientas TIC en la docencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada uno de ellos inició su propio blog y, para ayudarles en el proceso, les preparé unos pequeños tutoriales sobre los primeros pasos. Por si pueden resultar útiles a alguien más, os dejo los tutoriales.&lt;/p&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&#34;true&#34; frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;389&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/10bAf1-mNMEpddZBiGZBZBLrut7MIackzGMv5NCDi3_I/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;480&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe allowfullscreen=&#34;true&#34; frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;389&#34; mozallowfullscreen=&#34;true&#34; src=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/10bAf1-mNMEpddZBiGZBZBLrut7MIackzGMv5NCDi3_I/embed?start=false&amp;amp;loop=false&amp;amp;delayms=3000&#34; webkitallowfullscreen=&#34;true&#34; width=&#34;480&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;¡Espero que os sirvan!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repositorios para material docente</title>
      <link>/es/post/repositorio/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/es/post/repositorio/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;En una entrada posterior hablaremos de las distintas opciones de licencias para compartir materiales docentes. En esta entrada quiero repasar las alternativas a la hora de hacer disponibles estos materiales online.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;servicios-de-almacenamiento-en-la-nube&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Servicios de almacenamiento en la nube&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si lo que nos interesa es simplemente que los archivos sean accesibles a través de un vínculo, la opción más sencilla es utilizar algún servicio de almacenamiento como &lt;a href=&#34;http://www.dropbox.com/&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.google.com/intl/es_es/drive/&#34;&gt;Google Drive&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://onedrive.live.com/&#34;&gt;One Drive&lt;/a&gt;. Los tres servicios ofrecen un espacio gratuíto interesante y una capacidad mayor por suscripción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartir archivos en estos servicios es realmente sencillo. En Drobox o en OneDrive no hay más que crear una carpeta que se denomine &lt;strong&gt;“Public”:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;repo1.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;repo2.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier documento que depositemos en esta carpeta estará disponible directamente de manera pública. Para saber cuál es el vinculo, pulsamos con el botón derecho del ratón en el archivo y elegimos la opción “Copiar Vínculo Público” .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un aspecto interesante de esta opción, es que nos permite &lt;strong&gt;alojar páginas web completas en Dropbox&lt;/strong&gt;, depositando los archivos necesarios y enlazando al archivo &lt;a href=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/28980390/marketingMII/courseware/index.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;index.html&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Lo mismo es válido para las transparencias en Reveal.js ](&lt;a href=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/28980390/marketingMII/tema1/index.html&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://dl.dropboxusercontent.com/u/28980390/marketingMII/tema1/index.html&lt;/a&gt;) (&lt;strong&gt;actualización 2019&lt;/strong&gt;: Esta opción de publicación html en el repositorio Public está desactivada en las versiones actuales de Dropbox )&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;blogs&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Blogs&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando lo que pretendemos es que alguien pueda encontrar estos documentos o consultar todo el material, es necesario además hacer disponible de forma sistemática todo el conjunto de enlaces. Para ello, una primera opción es la creación de un blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta opción nos da la mayor flexibilidad posible ya que la podemos configurar exactamente a nuestro gusto, pero tiene la desventaja de tener una visibilidad relativamente reducida.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;repositorios-publicos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Repositorios públicos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si lo que nos interesa es llegar a la mayor audiencia posible, la mejor opción es unirnos a alguna de las plataformas específicamente diseñadas para tal fin. La &lt;strong&gt;más popular&lt;/strong&gt; para el caso de presentaciones es &lt;a href=&#34;http://es.slideshare.net/?ss&#34;&gt;SlideShare&lt;/a&gt; pero no solo podemos subir presentaciones, sino también &lt;strong&gt;videos o cualquier documento en pdf&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más orientado a documentos y con una larga trayectoria tenemos a &lt;a href=&#34;https://es.scribd.com/upload-document&#34;&gt;Scribd&lt;/a&gt;. En este caso podemos subir incluso libros en formato EPUB y podemos haceros disponibles públicamente o a cambio de un precio que elegimos. &lt;strong&gt;Scribd&lt;/strong&gt; se está transformando en una plataforma de lectura por suscripción mensual, pero sigue siendo una buena plataforma también para contenidos docentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, tenemos tres opciones interesantes para editar y compartir materiales con formato de “revista digital” a partir de un documento en Word o PDF. &lt;a href=&#34;http://es.calameo.com/&#34;&gt;Calameo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.flipsnack.com/es/&#34;&gt;Flipsnack&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://issuu.com/&#34;&gt;Issuu&lt;/a&gt; tienen opciones básicas gratuitas que, de manera muy sencilla, permiten editar cosas como esta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.calameo.com/books/003354746324a0d0818ef&#34;&gt;MAI- Economía I 2d4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El uso de blogs para materias no presenciales</title>
      <link>/es/post/blogs_nopresenciales/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/es/post/blogs_nopresenciales/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Hoy hemos cerrado el ciclo para el curso 2014-2015 del &lt;a href=&#34;http://practicascurricularesupna.blogspot.com.es/&#34;&gt;blog de coordinación de prácticas y TFE&lt;/a&gt;. Es un blog creado para los estudiantes a los que tutorizo prácticas curriculares externas y los trabajos fin de estudios. Creo interesante hacer balance de su utilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los blogs son especialmente adecuados para estas materias no presenciales. Los estudiantes que están haciendo prácticas en empresas tienen una inmersión repentina en el mundo laboral . Aunque se les asigne un tutor académico para las prácticas, muchas veces no tienen claro cual es su función y son reacios a recurrir a él. Las entradas del blog &lt;strong&gt;recuerdan la existencia de esta figura y su función&lt;/strong&gt; de tutela en el cumplimiento del proyecto formativo del estudiante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de los Trabajos Fin de Estudios, la función del blog es distinta, ya que esta figura de tutela está más clara para los estudiantes y se producen también muchos contactos individuales adicionales. El blog cumple en este caso una función de &lt;strong&gt;repositorio de materiales&lt;/strong&gt;, con toda la documentación recogida y ordenada, una función de &lt;strong&gt;estímulo&lt;/strong&gt; a la organización y cumplimiento de plazos, sobre todo en los primeros meses y, por último, una forma de &lt;strong&gt;homogeneizar&lt;/strong&gt; información y criterios para todos los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ambos casos, la experiencia durante este curso ha sido muy positiva y así lo han manifestado los estudiantes. Como balance, con 18 estudiantes tutorizados, se han publicado 23 entradas que han recibido más de 1.800 visitas durante el semestre. Creo que la experiencia ha merecido la pena, así que la mantendremos en los próximos cursos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
