<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Mónica Cortiñas</title>
    <link>https://monicacortinas.net/en/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2025</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://monicacortinas.net/en/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Affective Computing and Consumer markets</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/affective-computing/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/affective-computing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el computación afectiva, los profesionales y académicos de la interacción humanos-máquinas están buscando formas de medir la aceptación de nuevos productos emergentes que puedan interpretar y adaptarse a las emociones del usuario en tiempo real. Aportamos en esta línea de investigación utilizando herramientas de neuromarketing como EEG, eye tracking y medición de la respuesta galvánica de la piel para aportar conocimiento a los desafíos en este ámbito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este proyecto se está desarrollando una tesis doctoral y se ha participado en el proyecto de investigación &lt;a href=&#34;https://emotional-films.unavarra.es/colabora/home&#34;&gt;Emotional Films&lt;/a&gt;, finalizado en noviembre de 2022.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artificial Intelligence in Retailing</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/artificial-intelligence/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/artificial-intelligence/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El desarrollo de la inteligencia artificial está teniendo un impacto importantísimo en campos como el mercado laboral, los sistemas de control de suministro energético, los mercados financieros y también la toma de decisiones de consumo y la forma en la que los individuos se relacionan con las empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este proyecto estamos trabajando en desarrollar las implicaciones del desarrollo de la inteligencia artificial para el marketing y el retailing, especialmente en el ámbito del e-commerce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos subproyectos en este ámbito en los que participo como Investigadora Principal están siendo financiados por la Agencia Estatal de Investigación:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/view/aimark/home&#34;&gt;Proyecto Aimark 2020-2024&lt;/a&gt; PID2019-108554RB-I00 financiado por MCIN/ AEI/10.13039/501100011033/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/view/pted/home&#34;&gt;Proyecto INAVI 2022-2024&lt;/a&gt; TED2021-129513B-C21 financiado por MCIN/ AEI/10.13039/501100011033/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competencias Digitales del Profesorado</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/digital-competencies/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/digital-competencies/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto pretendemos contribuir al diagnóstico y la mejora de las &lt;strong&gt;competencias digitales&lt;/strong&gt; del profesorado en los centros de educación secundaria en Navarra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto, pretendemos colaborar respondiendo a las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es el &lt;strong&gt;grado&lt;/strong&gt; de competencia digital en los y las docentes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Existen &lt;strong&gt;diferencias&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;género&lt;/strong&gt;?, ¿y por &lt;strong&gt;edad&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Existen diferencias según el &lt;strong&gt;nivel de enseñanza&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;aportaciones&#34;&gt;Aportaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto esperamos realizar aportaciones relevantes para tres grupos de interés de la sociedad navarra:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El departamento de Educación del Gobierno de Navarra al poder &lt;strong&gt;adaptar la oferta formativa&lt;/strong&gt; a las necesidades concretas del profesorado y tomar decisiones en política de formación inicial y a lo largo de la carrera profesional del profesorado más acertadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El profesorado, &lt;strong&gt;mejorando el perfil profesional&lt;/strong&gt; de los y las docentes para la era digital y, consecuentemente,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los y las estudiantes al aumentar la &lt;strong&gt;calidad de la educación&lt;/strong&gt; más acorde con la sociedad digital. Además, en este último grupo de interés se espera contribuir en el “refuerzo de las competencias digitales del alumnado” que se propone en el Plan Estratégico de Formación Profesional de Navarra (2017-2020).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visual attention in e-commerce</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/eyetracking-visualattention/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/eyetracking-visualattention/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this ongoing project we use eye-tracking techniques to analyze the processes of attention to the website in electronic commerce.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobile and traditional videogames</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/mobile-games/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/mobile-games/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this ongoing project, in which a doctoral thesis is being developed, we analyze the relationship and the differences between the consumption of video games on mobile platforms and traditional platforms.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Omnichannel behavior</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/omnichannel-behavior/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/omnichannel-behavior/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El denominado fenómeno omnicanal ha tenido un crecimiento exponencial en la última década. En este proyecto exploramos cómo podemos caracterizarlo y qué implicaciones tiene para la estrategia en retailing.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Services Marketing</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/services-marketing/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/services-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this project we explore the distinctive features of the services and the challenges of their commercialization.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agricultural Marketing</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/agricultural-marketing/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/agricultural-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this project we explore the distinctive characteristics of agri-food products and the challenges of their commercialization.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retailing strategy</title>
      <link>https://monicacortinas.net/en/project/retailers-strategy/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/en/project/retailers-strategy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this project we explore relevant aspects for the management of services, prices, assortment and promotions in retail distribution.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
