<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mónica Cortiñas</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2019</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Aug 2020 17:26:17 +0200</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Posts</title>
      <link>/post/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2020 17:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ponencias y charlas recientes</title>
      <link>/talk/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/talk/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicaciones</title>
      <link>/publication/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projects</title>
      <link>/project/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asignaturas</title>
      <link>/courses/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/courses/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides</title>
      <link>/slides/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/slides/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Política de Privacidad</title>
      <link>/privacy/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/privacy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ningún contenido en este sitio web requiere que el usuario se identifique. La única información personal que se recopila en la visita a este sitio es información no atribuible a un único usuario, como el tipo de navegador y el sistema operativo de acceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Analytics recopila esta información para medir el tráfico de visitantes a este sitio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comor responsable del sitio, no almaceno esta información y no tengo acceso a ella más que como informes agregados. Aquí está la página de privacidad de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/analytics/answer/2838718?hl=es&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta información se recoge a través de cookies. La mayoría de los navegadores web le permiten controlar el manejo de las cookies. Puede deshabilitar todas las cookies de este sitio web sin reducir de ninguna manera la funcionalidad para usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He diseñado este sitio web para que su dirección IP sea anónima dentro de Google Analytics y se respete la solicitud de &amp;ldquo;No rastrear&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No recopilo su información personal, por lo que no hay nada que pueda compartir con terceras partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que cada visitante acceda al sitio, Google Analytics recopila la siguiente información de identificación no personal, que incluye, entre otros, el tipo de navegador, la versión y el idioma, el sistema operativo, las páginas visitadas mientras navega por el sitio, los tiempos de acceso a la página y la dirección del sitio web de referencia. Esta información se me presenta como informes agregados con el fin de evaluar el tráfico y las tendencias de los visitantes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
