<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Mónica Cortiñas</title>
    <link>/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Competencias Digitales del Profesorado</title>
      <link>/project/digital-competencies/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/digital-competencies/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;objetivos&#34;&gt;Objetivos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto pretendemos contribuir al diagnóstico y la mejora de las &lt;strong&gt;competencias digitales&lt;/strong&gt; del profesorado en los centros de educación secundaria en Navarra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En concreto, pretendemos colaborar respondiendo a las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;- ¿Cuál es el &lt;strong&gt;grado&lt;/strong&gt; de competencia digital en los y las docentes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;- ¿Existen &lt;strong&gt;diferencias&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;género&lt;/strong&gt;?, ¿y por &lt;strong&gt;edad&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;- ¿Existen diferencias según el &lt;strong&gt;nivel de enseñanza&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;aportaciones&#34;&gt;Aportaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con este proyecto esperamos realizar aportaciones relevantes para tres grupos de interés de la sociedad navarra:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;- El departamento de Educación del Gobierno de Navarra al poder &lt;strong&gt;adaptar la oferta formativa&lt;/strong&gt; a las necesidades concretas del profesorado y tomar decisiones en política de formación inicial y a lo largo de la carrera profesional del profesorado más acertadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;- El profesorado, &lt;strong&gt;mejorando el perfil profesional&lt;/strong&gt; de los y las docentes para la era digital y, consecuentemente,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;- Los y las estudiantes al aumentar la &lt;strong&gt;calidad de la educación&lt;/strong&gt; más acorde con la sociedad digital. Además, en este último grupo de interés se espera contribuir en el “refuerzo de las competencias digitales del alumnado” que se propone en el Plan Estratégico de Formación Profesional de Navarra (2017-2020).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artificial Intelligence in Retailing</title>
      <link>/project/artificial-intelligence/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/artificial-intelligence/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El desarrollo de la inteligencia artificial está teniendo un impacto importantísimo en campos como el mercado laboral, los sistemas de control de suministro energético, los mercados financieros y también la toma de decisiones de consumo y la forma en la que los individuos se relacionan con las empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este proyecto estamos trabajando en desarrollar las implicaciones del desarrollo de la inteligencia artificial para el marketing y el retailing, especialmente en el ámbito del e-commerce.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visual attention in e-commerce</title>
      <link>/project/eyetracking-visualattention/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/eyetracking-visualattention/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este proyecto en curso utilizamos técnicas de eye-tracking para analizar los procesos de atención al sitio web en comercio electrónico.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobile and traditional games</title>
      <link>/project/mobile-games/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/mobile-games/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este proyecto en curso, en el que se está desarrollando una tesis doctoral, analizamos la relación y las diferencuas entre el consumo de videojuegos en plataformas móviles y plataformas tradicionales.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Omnichannel behavior</title>
      <link>/project/omnichannel-behavior/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/omnichannel-behavior/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El denominado fenómeno omnicanal ha tenido un crecimiento exponencial en la última década. En este proyecto exploramos cómo podemos caracterizarlo y qué implicaciones tiene para la estrategia en retailing.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Services Marketing</title>
      <link>/project/services-marketing/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/services-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este proyecto exploramos las características distintivas de los servicios y los retos de su comercialización.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agricultural Marketing</title>
      <link>/project/agricultural-marketing/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/agricultural-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este proyecto exploramos las características distintivas de los productos agroalimentarios y los retos de su comercialización.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retailing strategy</title>
      <link>/project/retailers-strategy/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/retailers-strategy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este proyecto exploramos aspectos relevantes para la gestión de servicios, precios, surtido y promociones en distribución minorista.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
