<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web on Mónica Cortiñas</title>
    <link>/tags/web/</link>
    <description>Recent content in web on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2020</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Jun 2019 08:26:17 +0200</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Nueva web</title>
      <link>/post/new-site/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/new-site/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Esta semana estreno el proyecto web en el que he estado trabajando últimamente. Esta página culmina la mudanza desde el blog original alojado en Blogger a una página, en mi opinión, más completa para las distintas necesidades que tenemos los académicos. En mi caso, considero importante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Poder alojar tanto contenidos de &lt;strong&gt;investigación&lt;/strong&gt; como el blog de divulgación y &lt;strong&gt;recursos educativos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte &lt;strong&gt;multilingüe&lt;/strong&gt;, para tener versión en castellano y en inglés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poder mantener un &lt;strong&gt;repositorio&lt;/strong&gt; de material de congresos y de docencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Además, era crítico que todo esto pudiera implementarse:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;en una herramienta que pudiera gestionar por &lt;strong&gt;mí misma &lt;/strong&gt; de manera sencilla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en una herramienta que no requiera conocimientos avanzados sobre &lt;strong&gt;seguridad&lt;/strong&gt; ni me requiera un tiempo excesivo en configuración de pluggins, add-ins etc y me permita centrarme en el &lt;strong&gt;contenido&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Desde que, hace un año, empecé a oír hablar del paquete &lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yihui/blogdown/&#34;&gt;blogdown&lt;/a&gt; para crear sitios web desde R Studio empecé a barajar la posibilidad del cambio. Ya he tenido la posibilidad de implementar proyectos relativamente ambiciosos en el paquete hermano &lt;a href=&#34;https://bookdown.org/&#34;&gt;bookdown&lt;/a&gt; que permite la edición de libros y me parece una herramienta fantástica, por lo que tenía ganas de probar si yo misma era capaz de crear una página web personal desde cero en R Studio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La principal diferencia de este enfoque, basado en páginas estáticas, con respecto a editores como &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34;&gt;Wordpress&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.joomla.org/&#34;&gt;Joomla&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.drupal.org/&#34;&gt;Drupal&lt;/a&gt;, es que permite editar los contenidos en &lt;strong&gt;texto plano localmente&lt;/strong&gt; y generar una única carpeta que contiene el contenido &lt;code&gt;html&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;css&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;js&lt;/code&gt; necesario para montar el sitio, de manera que, alojando esos archivos, podemos tener un sitio web operativo con las menores complicaciones posibles. El sitio además es &lt;strong&gt;muy rápido&lt;/strong&gt;, ya que no se genera de forma dinámica cuando se producen visitas. Otra ventaja muy importante es que son sitios &lt;strong&gt;totalmente seguros&lt;/strong&gt;, ya que no hay ninguna base de datos a la que acceder, ni hay sistemas de login, ni necesidad de actualización. Por último, permiten una &lt;strong&gt;gran autonomía&lt;/strong&gt;, ya que el sitio es básicamente una carpeta de archivos, lo que permite alojarlo en prácticamente cualquier servicio, incluidos muchos servicios gratuitos como &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;Github Pages&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.netlify.com/&#34;&gt;Netlify&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crear esta página web ha sido una experiencia divertida, sencilla y mucho más rápida de lo que esperaba. Si trabajáis habitualmente con R y R Studio, os animo a probar este enfoque, las herramientas básicas que he utilizado son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/&#34;&gt;R&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.rstudio.com/&#34;&gt;R Studio&lt;/a&gt; y el paquete &lt;a href=&#34;https://bookdown.org/yihui/blogdown/&#34;&gt;blogdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tema &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/academic/&#34;&gt;Académico&lt;/a&gt; de Hugo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La página está alojada de forma gratuita en &lt;a href=&#34;https://www.netlify.com/&#34;&gt;Netlify&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El dominio personalizado ya lo tenía anteriormente, cuesta unos 12$ anuales&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
