<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AEMARK 2015 on Mónica Cortiñas</title>
    <link>https://monicacortinas.net/categories/aemark-2015/</link>
    <description>Recent content in AEMARK 2015 on Mónica Cortiñas</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <copyright>Mónica Cortiñas &amp;copy; 2024</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 May 2015 08:26:17 +0200</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://monicacortinas.net/categories/aemark-2015/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>XXVII Congreso de Marketing Aemark 2015</title>
      <link>https://monicacortinas.net/post/congreso-aemark2015/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2015 08:26:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://monicacortinas.net/post/congreso-aemark2015/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;El área de marketing de la UPNA estamos organizando la &lt;a href=&#34;http://www.aemarkcongresos.com/congreso2015/es/&#34;&gt;XXVII edición del Congreso de Marketing Aemark&lt;/a&gt; que se celebrará en Pamplona los días 9, 10 y 11 de septiembre. Esta está siendo una experiencia completamente nueva y sumamente enriquecedora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda una semana para el envío de comunicaciones. Se aceptan propuestas de ponencias, trabajos en curso y propuestas de póster en Comportamiento del Consumidor y Consumo, Marketing Estratégico, Innovación y Decisiones de Producto y Marca, Comunicación y Ventas, TIC, e-marketing y mobile marketing, Distribución Comercial y Gestión Minorista, Marketing Multisectorial, Ética y Responsabilidad Corportiva y, por último, Docencia en Marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como veis, contenidos muy variados para un congreso que promete. Como aperitivo, el miércoles 9 tendremos un Doctoral Colloquium donde estudiantes de doctorado podrán debatir sus propuestas con investigadores con muchísima experiencia. El jueves y viernes, además de las sesiones generales de ponencias, tendremos una sesión especial &lt;em&gt;“Meet the editors”&lt;/em&gt; con dos editores de revistas internacionales de alto impacto y una sesión especial &lt;em&gt;“Casos de Éxito”&lt;/em&gt; donde intercambiaremos experiencias con directivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes cerraremos con Cena de Clausura en la que, esperamos, la gastronomía navarra sepa estar a la altura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
